%---------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%---------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[DIV=calc, paper=a4, fontsize=12pt, onecolumn]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[canadien]{babel}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up,justification=centering]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom=1.8in]{geometry}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Font & Color
%----------------------------------------------------------------------------------------
\allsectionsfont{\usefont{OT1}{phv}{b}{n}}

\definecolor{rougeclair}{cmyk}{.0,.91,.76,.0}
\definecolor{rougefonce}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{red}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{grisfonce}{cmyk}{.0,.0,.0,.75}
\definecolor{grisfonce2}{cmyk}{.0,.0,.0,.85}
\definecolor{grismoyen}{cmyk}{.0,.0,.0,.37}
\definecolor{bleu}{cmyk}{.65,.30,.0,.1}
\definecolor{bleu1}{cmyk}{.51,.24,0,.1}
\definecolor{bleu2}{cmyk}{.38,.18,0,.16}
\definecolor{bleu3}{cmyk}{.26,.12,0,.26}
\definecolor{bleu4}{cmyk}{.13,.06,0,.40}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure Listings
%----------------------------------------------------------------------------------------
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{bleu4}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}, position=above}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  commentstyle=\color{bleu},
  keywordstyle=\bf\color{bleu},
  language=matlab,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{bleu4},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=2,
  stringstyle=\ttfamily\color{grisfonce},
  tabsize=2,
}

\lstnewenvironment{code}[1][]
    {\hfill\lstset{language=matlab,morekeywords={improfile,medfilt2,imshow,ind2gray,imhist},#1}\minipage{0.8\linewidth}}
    {\vspace{-15pt}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{0.5pt}} \endminipage\hfill\null\vspace{10pt}}

\lstset{
     literate=%
         {à}{{ \`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {è}{{ \`e}}1
         {À}{{ \`A}}1
         {É}{{\'E}}1
         {È}{{ \`E}}1
         {’}{{'}}1
         {&}{{ \&}}1
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt} % No header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % Thin footer rule
\renewcommand{\footrule}{{\color{bleu4}% bleu4 line
  \vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth
  \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}

\fancypagestyle{firststyle}
{
   \fancyhf{}
   \fancyfoot[R]{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}
   \fancyfoot[L]{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mytitle}
\chead{}
\rhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mysubtitle}

% Footers
\lfoot{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
\cfoot{}
\rfoot{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure titre
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\HorRule}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{1pt}}
\newcommand{\drawtitle}{
  \begin{flushleft}
    \HorRule
    \fontsize{20}{20}
    \usefont{OT1}{phv}{b}{n}
    \color{bleu4}
    \selectfont
    \vspace{-15pt}
    \begin{center}
      \sc\mytitle
    \par
    \vspace{10pt}

    \large
    \usefont{OT1}{phv}{b}{sl}
      \sc\mysubtitle
    \end{center}
    \par\vspace{-10pt}
    \HorRule
  \end{flushleft}
}

%########################################################################################
%########################################################################################
%#####################################   Debut  #########################################
%########################################################################################
%########################################################################################
\begin{document}
%---------------------------------------------------------------------------------------
% Titre & sous-titre
%---------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\mytitle}{ELE747 -- Laboratoire 1}
\newcommand{\mysubtitle}{Opérations de base ~ {\emph{(18 pt)}}}

\thispagestyle{firststyle}
\drawtitle

\textbf{Les objectifs de ce laboratoire sont d'explorer les concepts liés au \emph{calcul et à l'égalisation d'histogrammes}, au \emph{seuillage}, à la \emph{binarisation} d'image ainsi qu'au \emph{filtrage spatial} et aux opérations logiques}.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    La présentation générale, la qualité de la langue, la  qualité des figures(titre et légende) ainsi que la qualité du code (lisibilité et utilisation efficace de Matlab) seront évaluées.
    & {\color{red}\emph{(-$x$pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Histogramme et binarisation}
Dans cette section, les notions d’histogramme d’une image, de profil d’intensité, d’égalisation d’histogramme, de seuillage et de binarisation sont étudiées.


\subsection{Histogramme}
L’histogramme d’une image est la distribution des intensités de cette image.
La fonction \emph{imhist(I,n)} calcule l’histogramme de l’image \emph{I} en utilisant \emph{n} niveaux de gris.
Elle compte le nombre de pixels par niveau de gris et l'affiche (Figure~\ref{fig:clown}).


\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \raisebox{12.5mm}{\includegraphics[width=2.5in]{figure1a}}
                \caption{Image}
                \label{fig:gull}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.9in]{figure1b}
                \caption{Histogramme ($\times 1000$)}
                \label{fig:tiger}
        \end{subfigure}
        \caption{Clown et son histogramme}\label{fig:clown}
\end{figure}

  \begin{code}[caption={Affichage de l'histogramme}]
  load clown;          % charge X et map de clown
  I = ind2gray(X,map); % Convertis X,map  -> I
  subplot(1,2,1);      % Ouvre une figure 2x1
  imshow(I);           % Affiche clown
  colormap(gray(128))  % Modifie le colormap pour
                       %   afficher seulement 128
                       %   niveaux de gris
  subplot(1,2,2);      % Utilise l'espace 2
  imhist(I,128);       % Affiche l'histogramme de
                       %   I avec 128 bins
  \end{code}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Déterminer, à l’aide de l’histogramme, le niveau de gris le plus présent dans l’image et le nombre de pixels de ce niveau de gris.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Profil d’intensité}
La fonction improfile calcule et affiche l’intensité de l'image le long d’un ou de plusieurs segments (Figure~\ref{fig:spine}).

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \raisebox{8.5mm}{\includegraphics[width=2.3in]{figure2a}}
                \caption{Image ($\times 1000$)}
                \label{fig:gull}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.9in]{figure2b}
                \caption{Profile}
                \label{fig:tiger}
        \end{subfigure}
        \caption{Spine et son intensité le long d'un profil compris \\entre les points $p_1=(32,36)$ et $p_1=(387,154)$ }\label{fig:spine}
\end{figure}

  \begin{code}[caption={Affichage du profil d'intensité}]
  load spine;            % charge X et map de spine
  I = ind2gray(X,map);   % Convertis X,map  -> I
  subplot(1,2,1);        % Ouvre une figure 2x1
  imshow(I);             % Affiche spine
  subplot(1,2,2)         % Utilise l'espace 2
  improfile(I,[32 387],[36 154]);
                         % affiche le profil de la
                         %   ligne (32,36)->(387,154)
  \end{code}

La souris permet de définir le segment dans l'image quand improfile est utilisé sans paramètres.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
     Déterminer le profil d’intensité le long d’un segment AB de votre choix et dessiner ce segment sur votre image.
     Justifier le profil obtenu.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Égalisation de l’histogramme}
  L’égalisation de l’histogramme permet de distribuer uniformément le nombre de pixels par niveau de gris.
  La fonction histeq(I,n) effectue l’égalisation.
  $I$ est l'image et $n$ est le nombre de niveaux de gris.


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Charger l’image forest.tif en mémoire et représenter sur la même figure } \\\\

    $\checkmark$ &
    L’image initiale répartie sur 128 niveaux de gris
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    L’histogramme correspondant
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    L’histogramme égalisé sur 128 niveaux de gris
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    L’image dont l'histogramme est égalisé
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Quelles différences remarquez-vous entre les deux images ?
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Seuillage et binarisation}
Le seuillage d’une image consiste à considérer les pixels de l'image dont la valeur est supérieure (ou inférieure) à un seuil.
Une image binaire peut être obtenue par seuillage en remplaçant tout pixel dont la valeur est supérieure (ou inférieure) au seuil par 1 (Figure~\ref{fig:tree}).
Pour choisir le seuil, l'histogramme peut être utilisé.

  \begin{code}[caption={Binarisation}]
  load trees;            % charge X et map de trees
  I = ind2gray(X,map);   % Convertis X,map  -> I
  BW=(I>0.5);            % Binarisation
  subplot(1,2,1);        % Ouvre une figure 2x1
  imshow(X,map);         % Affiche trees
  subplot(1,2,2);        % Utilise l'espace 2
  imshow(BW);            % Affiche l'image binarisé
  \end{code}

Le seuillage sert à segmenter l'image.
En Matlab, le seuillage est effectué en comparant l'image à un seuil à l'aide des opérateurs logiques.

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure3a}
                \caption{Image originale}
                \label{fig:gull}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure3b}
                \caption{Image seuillée}
                \label{fig:tiger}
        \end{subfigure}
        \caption{ binarisation}\label{fig:tree}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{En utilisant l’image monnaie.tif:} \\\\

    $\checkmark$ &
    Utiliser l’histogramme pour choisir un seuil de façon à isoler les pièces de monnaie.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Afficher sur le même graphique l’image monnaie, l’histogramme et l’image binarisée
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Quelle est l'opération qui permet d'isoler la partie de l'image dont les pixels ont une intensité telle que $t_1 \leq x \leq t_2$, $t_1$ et $t_2$ étant deux seuils ?
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}

    \end{tabular}
\end{center}

\section{Convolution et filtrage}
Dans cette section, des opérations de filtrage et de convolution sont introduites.
Deux filtres sont présentés : le filtre moyenneur et le filtre médian.

\subsection{Filtrage dans Matlab}
La fonction \emph{filter2} accomplit un filtrage numérique bidimensionnel de l’image.

  \begin{code}[caption={Filtrage spatial (corrélation)}]
  B = filter2(h,A,shape)
  % A      est la matrice de l’image.
  % h      est le noyau de convolution.
  % shape  est la partie de l’image à filtrer. Si
  %          elle n’est pas mentionnée, le filtrage
  %          est appliqué sur toute l’image.
  \end{code}

La fonction \emph{filter2} fait appel à la convolution bidimensionnelle \emph{conv2} pour effectuer la convolution de $A$ par $h$.
Par la suite, la partie centrale du résultat, de dimensions égales à celles de l'image, est extraite.
\subsection{Filtre moyenneur}

Un filtre moyenneur est constitué d'un noyau de convolution de dimension $n \times n$ contenant des $1$.
Le résultat de la convolution de l’image par le noyau est normalisé en le divisant par $n \times n$ n (Figure~\ref{fig:average}).

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure4a}
                \caption{Image originale}
                \label{fig:gull}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure4b}
                \caption{Image filtrée}
                \label{fig:tiger}
        \end{subfigure}
        \caption{Application du filtre moyenneur}\label{fig:average}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    \multicolumn{3}{ p{12cm} }{Utiliser la fonction filter2 pour effectuer un filtrage de type moyenneur de l’image clown :} \\\\

    $\checkmark$ &
    Utiliser respectivement des noyaux de dimensions 3x3, 5x5 et 7x7
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Comparer les résultats et interpréter l’effet du filtre moyenneur
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Filtre médian}
Le filtre médian de dimension $m \times n$ remplace chaque pixel de l'image par la valeur médiane du voisinage $m \times n$ centré sur le pixel.
La fonction \emph{medfilt2} effectue cette opération (Figure~\ref{fig:med}) :

  \begin{code}[caption={Filtrage médian}, label=DescriptiveLabel]
  medfilt2(A,[m,n])
  % A      est la matrice image.
  % [m,n]  est la dimension du filtre.
  \end{code}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure5a}
                \caption{Image originale}
                \label{fig:gull}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure5b}
                \caption{Image filtrée}
                \label{fig:tiger}
        \end{subfigure}
        \caption{Application du filtre médian}\label{fig:med}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}

    $\checkmark$ &
    Utiliser la fonction \emph{imnoise(I,’salt \& pepper’)} pour ajouter un bruit impulsionnel à la matrice $I$ de l’image autumn.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Appliquer un filtre médian de 3x3 et de 7x7.
    Comparer et interpréter l’effet du filtre médian.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Appliquer un filtre de type moyenneur de 3x3 sur l'image bruitée et comparer les résultats du filtre moyenneur et du filtre médian.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{La moyenne de plusieurs images}
Générer 16 images fortement bruitées en ajoutant du bruit à une image de votre choix à l'aide de la fonction de \emph{imnoise}.
Calculer l'image moyenne en utilisant 2, 4, 8 et 16 images bruitées.
Comparer et commenter.


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}

    $\checkmark$ &
    Générer 16 images fortement bruitées en ajoutant du bruit à une image de votre choix à l'aide de la fonction \emph{imnoise}.
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Calculer l'image moyenne en utilisant 2, 4, 8 et 16 images bruitées.
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Comparer et commenter.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Filtrage passe-haut}
Filtrer une image de votre choix par un filtre passe-haut ayant comme noyau :

$$w_{\rm{hp}}=\frac{1}{9} \times
    \begin{bmatrix}
      -1 & -1 & -1 \\
      -1 & 8  & -1 \\
      -1 & -1 & -1 \\
    \end{bmatrix}$$

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}

    $\checkmark$ &
    Filtrer une image de votre choix par un filtre passe-haut et commenter le résultat
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Opérateurs logiques}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}

    $\checkmark$ &
    Créer une image $A$ binaire qui contient un rectangle noir
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Créer une image $B$ binaire qui contient un rectangle noir chevauchant une partie du rectangle de l'image $A$
    & {\color{red}\emph{(.5pt)}} \\\\

    $\checkmark$ &
    Ouvrer l'image binaire constituée de l'intersection des images $A$ et $B$.
    Justifier l’opération utilisée pour trouver l’intersection.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Question Bonus}

\subsection{Étirement de contraste}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Construire à partir d’une image $A$ une nouvelle image $B$ de même dimension.
    Les niveaux de gris de l’image $B$ sont déterminés suite à la transformation des niveaux de gris de l’image $A$ par une transformation linéaire d’étirement de contraste (voir la figure 3.10 du livre)
    & {\color{red}\emph{(+1pt)}} \\\\
    \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
